# 持久内存

现代计算机主存的主要存储介质动态随机访问存储器（Dynamic Random Access Memory，DRAM）很难提供更大的容量，主要是由于 DRAM 的存储单元扩展和能耗开销两方面的局限性。首先，DRAM 芯片单位面积上的存储单元密度很难增加。半导体工业联盟发布的半导体国际技术路线图显示，DRAM 存储单元的工艺尺寸缩小到 20nm 以下会极具挑战性且价格昂贵[8]。这是因为 DRAM 的存储单元包含一个电容器来储存电荷，缩小电容器的尺寸增加了制造工艺的难度，而导致低的成品率；并且 DRAM 存储单元尺寸缩到很小后，存储单元之间会产生干扰，影响数据存储的可靠性。此外，DRAM 也会产生高的能耗开销。很多研究显示，DRAM 系统产生的能耗开销占到整个数据中心能耗的 24% − 40%[9–11]，并且 DRAM 需要周期性地刷新来保证存储数据的正确性，所以即使 DRAM 处于空闲状态也需要消耗电量。相关研究显示，刷新操作带来的能耗开销占到 DRAM 总能耗的 40% 以上[11,12]。

新型的非易失内存（non-volatile memory, NVM）可以有效地避免 DRAM 中存在的存储单元扩展性和能耗开销问题，从而被考虑作为下一代主存的主要存储介质。最近，Intel 的非易失内存产品 Optane DC Persistent Memory[13] 已经成功发布并发售。非易失内存如相变存储器（phase change memory，PCM）[14]、可变电阻式存储器（resistive random-access memory，ReRAM） [15] 单位面积上的存储单元密度可以达到 DRAM 的 4 倍，并且非易失内存可以实现多级单元（multi-level cell, MLC）存储[16]，即一个存储单元存储多个比特，从而可以实现比 DRAM 高得多的存储容量。此外，非易失内存可以持久化地存储数据而不需要周期性的刷新，因此具有比 DRAM 更低的能耗开销。
